美在港享否決權，全面管治夢已空

2019年6月13日，香港實力最雄厚的網媒HK01有一篇報導，指出特區政府認為若在「逃犯條例」一事上讓步，即代表「外國人治港」。[註1］結果6月15日，政府宣佈「暫緩」條例修訂，後來林鄭更宣佈「條例草案已經壽終正寢」。正當香港及國際越來越多人關注，中共會否出動解放軍鎮壓示威時，特朗普突然在自己的Twitter說，美方情報顯示中國軍隊正開往中港邊境，但一兩天後，中方即在中文版《環球時報》表明，絕不會在香港重演六四事件，之後香港警方公開表示，它絕對有能力自行處理香港的示威。以上兩件事，清楚反映一個事實：對於香港的管治，美國有最終的否決權。香港不同於台灣，對於中共來說，台灣可以「人滾／死地留」，但若只講香港這塊細小的土地，在中共眼中，是毫無價值的。香港的價值，繫於其作為中國「境外」自由港及國際金融中心的地位，而這種地位，是要美國承認才有的。自1949年中共建政以來，香港一直都是中國經濟的生命線，至今未變。結果，就正如《香港城邦論》的作者陳雲所說，香港即使已成為中國特區，但實際上是中美共管地帶，北京對香港仍未能100%控制、為所欲為。在中美關係還算不錯的時候，中國要有效管治香港，是不難做到的，這個共管地帶的大致「安定繁榮」（即使未必惠及本土平民），要維持也不難。可是自2018年中美貿易戰爆發，美中兩國全面交惡，中國主權下的香港，已無可避免地進入一個前所未有的新時代。

香港一國兩制「成功」繫於中美友好
回看1980年代初，中共決定終結英國在港統治的決策過程，就知道香港「一國兩制」最主要的目標，絕不是為了吸引台灣，而是為了維持香港的「繁榮穩定」，從而繼續能夠為中國所「充份利用」。結果，這個目標，直至2019年6月，大致能夠達到（2014年的佔領運動對香港經濟並無損害），所以北京常說的「一國兩制成功落實」，從它的角度來看，所言非虛。

中國能夠於1984年確定「恢復對香港行使主權」， 一個重要的原因，是當時美國的不反對。當時中美正處於聯合對抗蘇聯的蜜月期，而美國對於當時中國的經濟及政治改革，亦有所期待，所以就決定不介入中英香港前途談判。［註2］結果，早已不是全球帝國的英國，自然在談判中不斷退讓，最終乖乖地交出香港，並在邁向1997的過渡期頭階段，大致配合中方要求。結果1988年立法局直選不搞了，區議會及市政局仍有委任議席。中英關係十分良好。

但是「六四事件」後，美國即對中國實行武器禁運，再加上1991年12月蘇聯解體，「聯中抗蘇」再無必要 ，中美關係的蜜月期結束。可是，美國仍然希望借自由貿易和市場經濟來和平演變中國，同時美商又對異常龐大的中國市場及廉價勞力垂涎三尺，所以中美仍能維持合作關係。今日廣受討論的《美國──香港政策法》（1992年），就是這種時代背景的產物。該法聲稱支持香港未來有民主，但並無規定美國要有何實際行動；它規定香港要有「足夠自治」才可享有別於中國的待遇，但美方又不直接監督聯合聲明的實施；它規定美國有權停止對香港的特殊待遇，但此等權力全在總統手上，國會無權插手。［註3］

同時間，英國對港政策亦出現重大改變，派出重量級政客彭定康做總督，大大加速香港民主步伐，引起中方極大不滿。可是，英方也不敢去得太盡，中方也想香港平穩過渡97，結果英方不支持立法局全面直選，中方亦容許新機場工程順利完成。最後，香港順暢地過渡至特區年代。

1998年至03年，香港經濟嚴重衰退，不少人因為樓價大跌而破產和自殺，民怨沸騰，可是社會仍然安定。「廿三條」國家安全法案最後亦告撤回，這是北京對香港民意的第一次重大讓步，這固然與五十萬人遊行及反對陣營威脅有後續行動有關（當時已有「血洗中環」一說［註4］），但有不少人認為，政府最終撤回廿三條，實源於美國施壓，這種分析，是有事實根據，在2003年6月20日，美國白宮發表聲明，反對廿三條立法，當中更提及《香港政策法》。［註5］但此後，北京不斷加強對香港的控制，但基本上沒有遇到有效的抵抗，美國亦沒對此恒常地高調批評，《香港政策法》的年度報告，亦在2007年以後停止（至2015年才重啟報告）。2010年政制改革方案通過，縱使並沒有為香港政制帶來實質改變，但美國依然表示歡迎。

2014年9月28日香港特區警察首次使用催淚彈，以圖驅散示威者，許多人擔心解放軍會出營鎮壓，但結果沒有發生，一些人認為這又是和美國施壓有關。現在回看，這種估計，有事實根據。

特朗普同情示威者的言論有跡可尋
2019年6月15日路透社報導，美國高層官員對該社記者說，特朗普政府現階段不會暫停香港政策法，但這最終要視乎中方如何處理香港示威，若局勢突然升溫，如出動解放軍，美方就有可能制裁香港；而美方的反應，亦會受中美貿易談判影響。［註6］結果，8月1日，特朗普宣佈向餘下3000億美元的中國貨品，加徵10％關稅（雖然8月13日又決定延遲，特朗普說這是為免美國消費者在聖誕購物時，有太大負擔）。

結果，在8月14日，特朗普總統第一次在Twitter講到香港問題，說解放軍正開往中港邊境，人人都要保持冷靜及安全。若結合上述路透社的報導來看，特朗普很可能是婉轉但又公開地警告中國：若真的動用解放軍，香港政策法是可以隨時停止的。一日後，他更主動將香港問題與貿易談判連繫起來，說若中方想達成協議，先要人道地處理香港的抗爭，並說習近平應與示威者直接對話。

以過去一年多中美談判的進展來看，再加上美國的要求會根本地動搖中共賴以生存的經濟模式，所以談判的前景十分暗淡。若是這樣，特朗普在香港事務上，只會日益強硬。

「反送中」是中國在港統治由強轉弱的分水嶺
美國視中華人民共和國為其頭號敵人，是歷史首次。若北京是明智，就應在此凶險時刻，緊記對港「長期打算，充份利用」的「祖宗遺訓」，重新加強香港的自治地位（或至少是自治形象），利用香港的相對中立地位，替中國渡過難關。但中共偏偏向虎山行，竟然希望藉著「送中條例」，在香港進行其「大國博弈」（中聯辦王志民語）以反制美國，結果搞到大頭佛，一發不可收拾。這和當年北京支持香港土共搞「六七暴動」一樣，都是「極左」的盲動主義錯誤。可是，1967年的香港，還是英國統治，只要中共下令香港左派收手，香港即能回復繁榮安定，中共輸的，只是香港人的民心，但仍無損香港對中國的利用價值。可是今次，中共卻是試圖單方面改變香港現狀──美中共管香港的現實，損害本地資產階級和美國在港利益，結果引來極大反彈，最後被迫退讓。之後在處理抗爭運動時，無論是戰術上還是大戰略上，都不斷犯嚴重錯誤，結果六月的「反送中抗爭」，終在七月演變成一場貨真價實的革命，革命的對象，就是中國在港的「全面管治權」，而這場革命，是有民意支持的。（現在回望2014年的佔領運動，就覺得它仍未算是革命，但卻是革命的預演）

特區政府的管治效能，到今日已跌到歷史低點。作為政府橡皮圖章和提款機的立法會，已暫停運作，當局試圖以防暴警、催淚彈和可奪去人眼的布袋彈，來恢復有效管治，結果引來更大的混亂，機場運作受阻、人心惶惶、資金外流、市道淡靜，國際對香港信心大失。今日特區政府所得的民意支持，雖然仍高於日本佔領香港時的「總督部」，但已達歷史新低。

隨著美國不再容忍中國，美國亦不會再坐視北京在港行使「全面管治權」。2019年版本的《香港民主人權法》草案內容，就是明證。即使現在這場革命被平息，但只要日後美國對香港特殊待遇，須年年認證續期，則中國在港的管治，將會處處受制，最後可能連有損香港財政穩健的大白象工程，也要「壽終正寢」。當然最後《民主人權法》的內容，會否「減辣」，大家還要拭目以待。

美國在香港會否行使「創制權」？
上述的「創制權」，是指美國會否極限施壓，令北京容許香港有真正民主。若日後《香港民主人權法》規定，香港要有真正的「雙普選」，才稱得上有「足夠自治」，這樣，中共會否屈服？北京一直以來，都有一個心魔，就是當香港有真正民主，就會變成「獨立政治實體」，與獨立建國無異，若香港可以如此獨立，那樣新疆、西藏，以至內蒙及廣東，都會紛紛要求獨立，到時中國將會四分五裂，中共亡黨亡國。［註7］但是，以中共多年來對香港的依賴程度來看，它還是有可能被逼讓步，讓香港有真正自治的。而美國亦可能越來越相信，一個真正的民選自治政府，才有可能持久地保護其在港利益，所以香港通往普選的路，可能隨著中美鬥爭，自此解封。總之，香港已進入一個充份不確定性的新時代，任何香港人，都應該認清新形勢，丟掉舊思想，尤其要摒棄失敗主義，不再悲觀認命，勇於爭取，把握機會，謀求生存和發展。

818

中方即在中文版《環球時報》表明，絕不會在香港重演六四事件

即係承認1989年6月4日你地.....

多行不義必自斃，子姑待之。